% Gerais
\newcommand{\titulo}{Escritos sobre literatura}
\newcommand{\autor}{Freud}
\newcommand{\organizador}{Iuri Pereira}
\newcommand{\introdutor}{Noemi Moritz Kon}
\newcommand{\tradutor}{Saulo Krieger}

% Capa
\newcommand{\dircapa}{/home/deploy/apps/livrodaclasse/releases/20140313185809/public/system/books/covers/000/000/032/original}

% Página de créditos
\newcommand\copyrighttraducao{Saulo Krieger}
\newcommand\copyrightintroducao{Noemi Moritz Kon}
\newcommand\ISBN{978-85-7715-350-3}
\newcommand\ano{2014}
\newcommand\edicao{Iuri Pereira Jaime}
\newcommand\coedicao{Jorge Sallum e Leda Cartum}
\newcommand\assistencia{Luan Maitan}
\newcommand\numeroedicao{1}

% Ficha catalográfica
\newcommand\imagemficha{/home/deploy/apps/livrodaclasse/releases/20140313185809/public/system/book_datas/imagemfichas/000/000/004/original/FICHA_Freud.png}

% Parceiro

% Aparatos
\newcommand\sobreobra{\textbf{Sobre a obra:} A psicanálise se baseia em discursos simbólicos:
narrativas pessoais, que contam e contêm mais do que o
narrador"-personagem percebe. A~relação da obra de Freud com as artes em
geral e com a literatura em particular foi, portanto, forte e fecunda
desde o início: sua hipótese mais famosa e fundamental, o ``complexo de
Édipo'', remete à estrutura narrativa de uma peça de Sófocles. Freud, em
seguida, de certa forma pagaria seu ``débito'' invertendo as posições: a
psicanálise volta"-se para a literatura, na chamada ``psicanálise
aplicada'', usando seus novos recursos para reinterpretá"-la. É~o caso
destes {[}Escritos sobre literatura{]}: ``Dostoiévski e o parricídio''
(que relaciona o escritor russo e sua obra ao ``complexo de Édipo''),
``O estranho'' (que discute o ``recalque'', o ``estranho familiar'', a
partir de Schelling), ``O poeta e o fantasiar'' (que apresenta a relação
freudiana entre criação e pulsão erótica) e ``Uma lembrança infantil de
Poesia e verdade'' (que especula sobre os mecanismos da memória a partir
de uma passagem autobiográfica de Goethe).
}
\newcommand\sobreautor{\textbf{Sigmund Schlomo Freud} (Freiberg in Mähren, 1856 --- Londres,
1939), o criador da psicanálise e um dos mais influentes pensadores
modernos, nasceu no então Império Austro"-Húngaro, cuja capital, Viena, à
época um dos principais centros de inovação artística e científica,
rivalizava com Paris. O~jovem Freud, cumprindo o papel de ascensão
social da família de comerciantes judeus, formou"-se em medicina na
Universidade de Viena (1881), especializando"-se em neurologia. Mas a
``ciência dos nervos'' (\emph{nevrologia}), como a medicina em geral,
não tinha então recursos reais a oferecer aos pacientes: não existiam as
drogas neuropsiquiátricas. Em sua busca por conhecimento e capacidade de
ação, Freud percorreu a Europa em um ``périplo de clínicas'', cujo
melhor resultado foi o contato com a de Charcot, em Paris, que usava a
hipnose para abordar a histeria. Freud adota a técnica, mas vê nela
grandes limitações, incluindo a diferente capacidade de indução dos
pacientes. Porém o ``grande salto'' fora dado: não eram mais os nervos,
o cérebro, o objeto de pesquisa, mas a mente. Freud, por fim,
abandonaria a neurologia (estudo dos nervos) e criaria a psicanálise
(análise da mente). Um novo, vasto e revolucionário campo de pesquisa e
de especulação teórica, além de um novo e igualmente vasto campo para o
(auto)conhecimento humano (a partir, entre outros, de \emph{A~interpretação dos sonhos} {[}1899{]} e de seus estudos sobre a
sexualidade), a obra de Freud impactaria extensa e profundamente a
cultura ocidental no século \versal{XX}, da psiquiatria às artes plásticas, do
cinema à literatura, da filosofia à sociologia, do comportamento ao
próprio senso comum. O~homem freudiano, assim como, antes, o homem
copernicano e o homem galileano, jamais seria o mesmo. E~esse homem, em
muitos aspectos, é o próprio homem contemporâneo. Sigmund Freud, cuja
obra se estenderia para além da psicanálise para incluir filosofia, arte
e cultura, recebeu em 1930 o Prêmio Goethe, um dos maiores da literatura
mundial.
}
\newcommand\sobretradutor{\textbf{Saulo Krieger} é formado em filosofia pela Universidade de São
Paulo (\versal{USP}) e cursou psicanálise no Centro de Estudos Psicanalíticos
(\versal{CEP}). Tradutor e ensaísta, especializou"-se na tradução de textos sobre
psicologia e psicanálise, sendo colaborador assíduo da revista Mente e
cérebro. Traduziu \emph{Cultura psicanalítica}, de Ian Parker (Ideias e
Letras, 2006), \emph{Após o fim da arte}, de Arthur Danto
(Edusp/Odysseus, 2006), e \emph{A~Vênus das Peles}, de Sacher"-Masoch
(Hedra, 2008).
}

% Informações técnicas

% Metadados

% ebook
